# Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników 


[toc] 

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

```html
<!DOCTYPE html> 
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" /> 
<title>Przykład</title> 
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p> 
</body>
</html>
```


![](./obraz1.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

```LaTex
\documentclass[]{letter} 
\usepackage{lipsum} 
\usepackage{polyglossia} 
\setmainlanguage{polish} 
\begin{document} 
\begin{letter}{Szanowny Panie XY} 
\address{Adres do korespondencji} 
\opening{}
\lipsum[2] 
\signature{Nadawca} 
\closing{Pozdrawiam} 
\end{letter} 
\end{document}
```

![](./obraz2.png)


Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" /> </svg>
</body> 
</html>
```

![](./obraz3.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```
$unzip -l test.docx 
Archive: test.docx
  
```

| Length | Date | Time |  Name  |
|:--|:--|:--|:--|
| 573 | 2020-10-11 | 18:20 | _rels/.rels |
| 731 | 2020-10-11 | 18:20 | docProps/core.xml |
| 508 | 2020-10-11 | 18:20 | docProps/app.xml |
| 531 | 2020-10-11 | 18:20 | word/_rels/document.xml.rels |
| 1421 | 2020-10-11 | 18:20 | word/document.xml |
| 2429 | 2020-10-11 | 18:20 | word/styles.xml |
|  853 |  2020-10-11 | 18:20 | word/fontTable.xml |
| 241 | 2020-10-11 | 18:20 |   word/settings.xml |
| 1374 | 2020-10-11 | 18:20 | [Content_Types].xml |

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764]() który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
                  
- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

  

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków 
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![](obraz4.png)

### Definiowanie nagłówków 
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](obraz5.png)

### Definiowanie list

![](obraz6.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką. Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu 

![](obraz7.png)

### Tabele

![](obraz9.png)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów 

` [odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl) `

`[odnośnik do pliku](LICENSE.md) `

`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`

`[1]: http://google,com`

### Obrazki

`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1")` – obrazek z zasobów internetowych

`![](logo.png)` – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![](obraz10.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](obraz11.png)

## Edytory dedykowane 

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. VisualStudioCodezwtyczką„markdownpreview”

![](obraz12.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia


![](obraz13.png)

![](obraz14.png)

![](obraz15.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

 $pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf